

ESCUELA PROFESIONAL CIENCIA DE LA COMPUTACIÓN

Matemática Aplicada a la Computación.

Tema: Base y dimensión

Prof. Adha Morales

Apellidos y Nombres: Cuevas Apaza Kathia Yerardine

Fecha: 20/09/25

Resolver los siguientes ejercicios:

1. Determine si el conjunto S es un generador del espacio vectorial V

1.f) $S = \{x^2 + 2x - 3, 2x^2 - x - 4, x^2 + 7x - 5\}$ y $V = \mathbb{P}_2[x]$

i) Sea $P(x) = ax^2 + bx + c \in \mathbb{P}_2(\mathbb{R})$

$$0x^2 + 0x + 0 = \alpha(x^2 + 2x - 3) + \beta(2x^2 - x - 4) + \gamma(x^2 + 7x - 5)$$

$$= \alpha x^2 + 2\beta x^2 + \gamma x^2 + 2\alpha x - \beta x + 7\gamma x - 3\alpha - 4\beta - 5\gamma$$

$$0x^2 + 0x + 0 = \underbrace{x^2(\alpha + 2\beta + \gamma)}_0 + \underbrace{x(2\alpha - \beta + 7\gamma)}_0 - \underbrace{3\alpha - 4\beta - 5\gamma}_0$$

$$\begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 & | & 0 \\ 2 & -1 & 7 & | & 0 \\ -3 & -4 & -5 & | & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 & | & 0 \\ 0 & -5 & 5 & | & 0 \\ 0 & 2 & -2 & | & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 & | & 0 \\ 0 & 1 & -1 & | & 0 \\ 0 & 2 & -2 & | & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 2 & 1 & | & 0 \\ 0 & 1 & -1 & | & 0 \\ 0 & 0 & 0 & | & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{cases} \alpha + 2\beta + \gamma = 0 \\ \beta = \gamma \end{cases}$$

$$\rightarrow \alpha + 2\beta + \beta = \alpha + 3\beta = 0 \rightarrow \alpha = -3\beta$$

$$\rightarrow \beta = \gamma$$

El conjunto S
 \therefore es LD

Como S es LD, no es una base de V

1.h) $S = \left\{ \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & -1 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 4 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \right\}$ y $V = \{A \in M_{2 \times 2}(\mathbb{R}) \mid A \text{ es triangular superior}\}$

i) Sea $M(x) = \begin{pmatrix} a & b \\ 0 & c \end{pmatrix} \in M_{2 \times 2}(\mathbb{R})$ triangular superior

$$\begin{bmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} = \alpha \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ 0 & 2 \end{bmatrix} + \beta \begin{bmatrix} 1 & -1 \\ 0 & 3 \end{bmatrix} + \gamma \begin{bmatrix} 1 & 4 \\ 0 & 0 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \alpha + \beta + \gamma & -\alpha - \beta + 4\gamma \\ 0 & 2\alpha + 3\beta \end{bmatrix}$$

$$\begin{cases} \alpha + \beta + \gamma = 0 \\ -\alpha - \beta + 4\gamma = 0 \\ 2\alpha + 3\beta = 0 \end{cases}$$

$$\rightarrow \alpha + \beta + \gamma = 0 \rightarrow \alpha = 0$$

$$\rightarrow \beta - 2\gamma = 0 \rightarrow \beta = 0$$

$$\rightarrow \gamma = 0$$

$$\begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & | & 0 \\ -1 & -1 & 4 & | & 0 \\ 2 & 3 & 0 & | & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & | & 0 \\ 0 & 0 & 5 & | & 0 \\ 0 & 1 & -2 & | & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & | & 0 \\ 0 & 1 & -2 & | & 0 \\ 0 & 0 & 5 & | & 0 \end{bmatrix}$$

$\alpha = \beta = \gamma = 0 \therefore$ El conjunto S es LI
 $\Rightarrow \dim(V) = 3$

S es base de V , por lo tanto si es generador

2. Determinar si el conjunto de polinomios B es una base para $\mathbb{P}_3[x]$

2.c) $B = \{2 + 3x - 2x^2 + 2x^3, -x + 4x^2, 1 - x^3, 3 - 2x + 3x^2 - 2x^3\}$

- i) Es generador sustentando que el conjunto $B = 4$ elementos.
 ii) (Forma por la determinante)

$$\begin{aligned}
 H &= \begin{vmatrix} 2 & 0 & 1 & 3 \\ 3 & -1 & 0 & -2 \\ -2 & 4 & 0 & 3 \\ 2 & 0 & -1 & -2 \end{vmatrix} = 2 \begin{vmatrix} 1 & 0 & 1/2 & 3/2 \\ 3 & -1 & 0 & -2 \\ -2 & 4 & 0 & 3 \\ 2 & 0 & -1 & -2 \end{vmatrix} = 2 \begin{vmatrix} 1 & 0 & 1/2 & 3/2 \\ 0 & -1 & -3/2 & -13/2 \\ 0 & 4 & 1 & 6 \\ 0 & 0 & -2 & -5 \end{vmatrix} = -2 \begin{vmatrix} 1 & 0 & 1/2 & 3/2 \\ 0 & 1 & 3/2 & 13/2 \\ 0 & 4 & 1 & 6 \\ 0 & 0 & -2 & -5 \end{vmatrix} \\
 &= (-2)(-1) \begin{vmatrix} 1 & 0 & 1/2 & 3/2 \\ 0 & 1 & 3/2 & 13/2 \\ 0 & 0 & -5 & -20 \\ 0 & 0 & -2 & -5 \end{vmatrix} = (-2)(-5) \begin{vmatrix} 1 & 0 & 1/2 & 3/2 \\ 0 & 1 & 3/2 & 13/2 \\ 0 & 0 & 1 & 4 \\ 0 & 0 & -2 & -5 \end{vmatrix} = 10 \begin{vmatrix} 1 & 0 & 1/2 & 3/2 \\ 0 & 1 & 3/2 & 13/2 \\ 0 & 0 & 1 & 4 \\ 0 & 0 & 0 & 3 \end{vmatrix} \\
 &= (10)(3) \begin{vmatrix} 1 & 0 & 1/2 & 3/2 \\ 0 & 1 & 3/2 & 13/2 \\ 0 & 0 & 1 & 4 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{vmatrix} = 30
 \end{aligned}$$

$\det(H) = 30 \neq 0$,
 \therefore los vectores son L.I.
 $\therefore B$ es una base para $P_2[X]$

2.e) $B = \{x^3 + 3x^2, -2x^3 - 3x^2 + x\}$

i) $p(x) = ax^3 + bx^2 + cx + d \in \mathbb{P}_3[X]$

$$\begin{aligned}
 ax^3 + bx^2 + cx + d &= \alpha(x^3 + 3x^2) + \beta(-2x^3 - 3x^2 + x) \\
 &= \alpha x^3 - 2\beta x^3 + 3\alpha x^2 - 3\beta x^2 + \beta x
 \end{aligned}$$

$$\begin{cases} \alpha - 2\beta = a \\ 3\alpha - 3\beta = b \\ \beta = c \\ 0 = d \end{cases}$$

\times Solo generamos polinomios sin término independiente

$\therefore B$ no es generador de $\mathbb{P}_3[X] \Rightarrow$ no es una base

3.c) Determina el valor de α para que el vector v pertenezca al subespacio de \mathbb{R}^3 generado por el conjunto G .

$v = (-3, -2, \alpha^2 - 3\alpha + 1)$ y $G = \{(1, -1, 1), (2, 1, 0), (3, 1, \alpha + 1)\}$

$v = \alpha_1(-1, -1, 1) + \alpha_2(2, 1, 0) + \alpha_3(3, 1, \alpha + 1)$

$$\begin{cases} -\alpha_1 + 2\alpha_2 + 3\alpha_3 = -3 \\ -\alpha_1 + \alpha_2 + \alpha_3 = -2 \\ \alpha_1 + 0 + \alpha_3(\alpha + 1) = \alpha^2 - 3\alpha + 1 \end{cases}$$

$$\begin{aligned}
 \begin{bmatrix} -1 & 2 & 3 & | & -3 \\ -1 & 1 & 1 & | & -2 \\ 1 & 0 & \alpha+1 & | & \alpha^2-3\alpha+1 \end{bmatrix} &\rightarrow \begin{bmatrix} +1 & -2 & -3 & | & 3 \\ -1 & 1 & 1 & | & -2 \\ 1 & 0 & \alpha+1 & | & \alpha^2-3\alpha+1 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & -2 & -3 & | & 3 \\ 0 & -1 & -2 & | & 1 \\ 0 & 2 & \alpha+4 & | & \alpha^2-3\alpha-2 \end{bmatrix} \\
 &\rightarrow 0 - 2\beta - 3\gamma = 3 \rightarrow 0 = 3 + 2\beta + 3\gamma \\
 &\rightarrow \beta + 2\gamma = -1 \rightarrow \beta = -1 - 2\gamma \\
 &\rightarrow \gamma = \frac{\alpha^2 - 3\alpha - 2}{\alpha} = \alpha - 3 \wedge \alpha \neq 0
 \end{aligned}$$

$$\rightarrow 0 = 3 + 4\alpha + 10 + 3\alpha + 9 = -\alpha + 4$$

$$\rightarrow \beta = -3 - 2\alpha + 6 = -2\alpha + 3$$

$$\rightarrow \gamma = \alpha - 3 \wedge \alpha \neq 0$$

Para todo $\alpha \in \mathbb{R} - \{0\}$, $v \in$ subespacio G

7. En los siguientes ejercicios determine una base del espacio vectorial W y su dimensión. \mathbb{R}^4

7.c) $W = \{(x, y, z, t) \mid x=z, y=-t\}$

8 i) $(x, y, z, t) = (z, -t, z, t) = z(1, 0, 1, 0) + t(0, -1, 0, 1)$

$B = \{(1, 0, 1, 0), (0, -1, 0, 1)\} \therefore B$ es generador

* ii)

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$\text{Ran}(A) = 2 = \text{N}^{\circ} \text{ de variables}$
 \therefore es LCD } es LI

B es generador y es LI $\Rightarrow B$ es una base de V , $\dim(V) = 2$

7.g) $S = \{(x, y, z, t) \in \mathbb{R}^4 \mid x+2y+3z+3t=0, x+3y+4z+5t=0\}$, $W = S + T$

8 i) $\begin{cases} x+2y+3z+3t=0 & \dots (1) \\ x+3y+4z+5t=0 \end{cases}$
 \rightarrow reemplazamos 'y' en (1)

$$y+z+2t=0$$

$$y = -z - 2t$$

$$x = -2y - 3z - 3t = -2(-z - 2t) - 3z - 3t = 2z + 4t - 3z - 3t$$

$$x = t - z$$

$$(x, y, z, t) = (t - z, -z - 2t, z, t)$$

$$= z(-1, -1, 1, 0) + t(1, -2, 0, 1)$$

$B_s = \{(-1, -1, 1, 0), (1, -2, 0, 1)\} \therefore B$ es generador

* ii) $\begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 & 0 \\ -1 & -2 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -3 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & -3 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$

$\text{Ran}(A) = 2 = \# \text{ de variables}$
 \therefore es LCD, es LI

* iii) $T = \{(x, y, z, t) \in \mathbb{R}^4 \mid x+y+z=0, -x+z+t=0\}$, $W = S + T$

$$x = z + t$$

$$x+y+z=0 \Rightarrow y = -x - z = -z - t - z = -2z - t$$

$$(x, y, z, t) = (z + t, -2z - t, z, t) = z(1, -2, 1, 0) + t(1, -1, 0, 1)$$

$B_T = \{(1, -2, 1, 0), (1, -1, 0, 1)\}$

$\therefore B$ es generador

$\therefore \dim(S) = 2$

4

$$*iv) \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 0 \\ -2 & -1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & -3 & 0 & 0 \\ 0 & -3 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\text{Ran}(A) = 2 = \# \text{ de variables}$$

∴ es LCD, es LI

$$\therefore \text{Dim}(T) = 2$$

$$*v) W = S + \pi$$

$$\{(-1, -1, 1, 0); (1, -2, 0, 1)\}$$

$$\{(1, -2, 1, 0); (1, -1, 0, 1)\}$$

$$\begin{bmatrix} -1 & 1 & 1 & 1 \\ -1 & -2 & -2 & -1 \\ 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 1 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} -1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & -3 & -3 & -2 \\ 0 & 1 & 2 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & 1 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} -1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 2 & 1 \\ 0 & -3 & -3 & -2 \\ 0 & 1 & 0 & 1 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} -1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & 3 & 1 \\ 0 & 0 & -2 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} -1 & 1 & 1 & 1 \\ 0 & 1 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & 3 & 1 \\ 0 & 0 & 0 & 2/3 \end{bmatrix}$$

$$\text{Base de } W = S + \pi = \{(-1, -1, 1, 0); (1, -2, 0, 1); (1, -2, 1, 0); (1, -1, 0, 1)\}$$

$$\text{Dim}(W) = 4$$

$$7.k) W = \text{gen}\{(1, 2, -4, 1); (-1, 3, -6, 4); (-2, -4, 8, -2); (-3, -1, 2, 2)\}$$

$$i) \begin{bmatrix} 1 & -1 & -2 & -3 \\ 2 & 3 & -4 & -1 \\ -4 & -6 & 8 & 2 \\ 1 & 4 & -2 & 2 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & -1 & -2 & -3 \\ 0 & 5 & 0 & 5 \\ 0 & -10 & 0 & -10 \\ 0 & 5 & 0 & 5 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & -1 & -2 & -3 \\ 0 & 5 & 0 & 5 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\text{Ran}(A) = 2$$

$$\# \text{ filas} = 4$$

$$2 < 4$$

2 vectores son LI

$$\text{Base de } V: B = \{(1, 2, -4, 1); (-1, 3, -6, 4)\} \text{ y } \text{Dim}(V) = 2$$

8. Sea $W = \{p(x) \in \mathbb{P}_2[x] / p(-3) = p(1)\}$ es un subespacio vectorial del espacio vectorial $\mathbb{P}_2[x]$. Halle una base para W e indique su $\text{Dim}(W)$.

$$q(x) = ax^2 + bx + c \in \mathbb{P}_2[x]$$

$$p(-3) = p(1)$$

$$a(-3)^2 + b(-3) + c = a(1)^2 + b(1) + c$$

$$9a - 3b + c = a + b + c$$

$$8a = 4b \Rightarrow b = 2a$$

$$\Rightarrow q(x) = ax^2 + 2ax + c$$

$$q(x) = a(x^2 + 2x) + c(1)$$

∴ es generador

$$B = \{(x^2 + 2x), 1\}$$

$$\alpha(x^2 + 2x) + \beta = 0x^2 + 0x + 0$$

$$\alpha x^2 + 2\alpha x + \beta = 0x^2 + 0x + 0$$

$$\alpha = 0$$

$$\beta = 0$$

$$\therefore \alpha = \beta = 0 \quad \therefore B \text{ es L.I.}$$

$$\text{Base de } W = \{x^2 + 2x, 1\} \text{ y } \text{Dim}(W) = 2$$

9. Obtenga una base y la dimensión para el espacio solución W del sistema homogéneo.

$$\textcircled{9.b} \begin{cases} x - 4y + z = 0 \\ -2x + 2y - 3z = 0 \\ -3x + 6y - 4z = 0 \end{cases}$$

$$\begin{bmatrix} 1 & -4 & 1 & 0 \\ -2 & 2 & -3 & 0 \\ -3 & 6 & -4 & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{bmatrix} 1 & -4 & 1 & 0 \\ 0 & -6 & -5 & 0 \\ 0 & -6 & -5 & 0 \end{bmatrix}$$

$$\begin{bmatrix} 1 & -4 & 1 & 0 \\ 0 & -6 & -5 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \end{bmatrix} \rightarrow \begin{aligned} x - 4y + z &= 0 \rightarrow x = 4y + z = 10y \\ -6y - z &= 0 \rightarrow z = -6y \end{aligned}$$

$$(x, y, z) = (10y, y, -6y) = y(10, 1, -6)$$

$$\text{Base de } W = \{(10, 1, -6)\}$$

$$\text{Dim } W = 1$$